\documentclass[a4paper,14pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage[
 left=25mm,
 top=20mm,
 right=10mm, 
 bottom=20mm, 
 nohead, 
 nofoot] {geometry}
\pagenumbering{arabic}



\begin{document}
П
\title{Основы экономики и програмной инженерии}
\author{Астахова}
\maketitle
\today

\section{Введение}
\begin{enumerate}
	\item Ходить на свои пары, по чужим подгруппам не очень, но можно
\end{enumerate}
\section{Основы управления проектами}
\subsection{Использование математических методов и моделей в управлении проектами}
функции управления:
\begin{enumerate}
	\item Организация
	\item Планирование
	\item Контроль
	\item Мотивация
	\item Координатия(регулирование)
\end{enumerate}
Автоматизации подлежат функции планирования, контроля, регулирования

рис. 1. Схема простейшего конутра управления \\

От субъекта к объекту передается нормативная и плановая информация. На объект поступают
плановые объекты в виде задания. План отображает перечень конкретных работ(показателей),
которые нужно выполнить(достичь) в будущем периоде(периодах) планирования. \\

План включает в себя управляемые показатели. Прогноз - неуправляемый.
Поскольку системы организационного управления являются сложными недетерминированными системами, то
плановое задание, выданное на объект управления, на практике может быть не полностью реализованными. Поэтому
контур управления является замкнутым.
\par
Поэтому от объекта к субъекту должна поступать фактическая информация о состоянии
системы. Это учетные(расчетные) данные для анализа "траектории движения" системы
и для корректировки разработанных планов. При замыкании обратной связи от объекта
к субъекту  реализуется функция контроля. Когда учетные показатели деятельности 
системы сравниваются с плановыми и/или нормативными.
\par
В теории организационного управления достаточно много моделей и методов, которые 
рекомендуется использовать при формировании планов. В IT-менеджменте для планирования работ, 
связанных с разработкой и внедрением проектов используются методы
СПУ(сетевого планирования и управления).
\subsection{Постановка задачи}
Рассматривается комплекс, состоящий из достаточно большого множества работ.
Каждая работа имеет продолжительность во времени. C ней так же связывают вектор 
параметров системы, которые характеризуют рассматриваемую работу. Например, планируемые
затраты по ресурсному обеспечению по выполнению работы.
\par
Работы являются взаимосвязанными т.е. каждая из работа связана с одной или 
несколькими работами из данного комплекса. При планировании сроков начала и
окончания работ, определяют срок окончания работ в целом, учитывается, что работы 
рассматриваются во времени, и каждая последующая работа не может начаться раньше того, 
как закончатся ей предшествующие. 
\par
Требуется составить такой план-график  выполнения работ, который соотвествует
описанным выше ограничениям задачи, и оптимизирует некоторый показатель эффективности. \\
$T \rightarrow min$ \\
$Z \rightarrow min$ \\
\subsubsection{Модель сетевого планирования управления}
Для поставленной задачи удобно использовать модель в виде графа. Пусть дуги графа
отображают работы, при этом каждая работа характеризуется параметром начала и окончанием:
$t^\text{нач}(i,j)$, $t^\text{к}(i,j)$
Поэтому удобно в качестве вершин графа удобно использовать моменты начала 
и окончания работ. 

рис 2.

Каждая вершина графа характеризуется следующими параметрами: номер вершины(i,j), 
i - номер события, связанного с работой. $t^{\text{р}}$ - ранний срок события i, который
соотвествует раннему сроку началу работы $t^\text{к}(i,j)$.\\  $t^{\text{п}}$ - время позднее...
$P_i = t^{\text{п}}_i - t^{\text{р}}_i $ - резерв времени.  \\
$\tau_{ij}$ - трудоемкость\\
Пусть $T$ - общая трудоемкость времени выполнения работ(длительность выполнения всех
работ комплекса с учетом трудозатрат). \\

Параметры, связанные с работами графа рассмотрим на примере: \\
Пусть задан небольшой сетевой график. 

рис 3. 

Сетевым графиком называют такой граф, в котором други, отображающие работы являются
однонапраленными(отображают движение во времени). Граф не имеет петель и циклов;
характеризуется тем, что имеется начальное событие и одно событие являющееся конечным.
Начальное и конечное события могут быть фиктивными. 
\par
При расчете пораметров сетевого графика выполнятся следующие работы:
\begin{enumerate}
	\item На предварительном этапе анализа исходных данных, в которых в определенном формате
		задана информация о работах и их параметрах, осуществляется выполнение следующих работ
		\begin{enumerate}
			\item Упорядочение с учетом их связи между собой.
			\item Анализ на наличие петель и циклов в будущем сетевом графике.
			\item Анализ на наличие начального и конечного события.
			\item Логический анализ на полноту работ.
		\end{enumerate}
	\item Расчет параметров, связанных с событиями сетевого графика(алгоритм прямого хода).
	\item Алгоритм обратного хода.
	\item Определение длины критического пути и оценка сроков начала и окончания работ.
\end{enumerate}

\begin{comment}
	Алгоритм прямого хода:
	\begin{enumerate}
		\item $t^{\text{н}}_{i = \text{нач}} = 0$
	\end{enumerate}

\end{comment}

Можно доказать, что необходимым условием для выявления критического(самого длинного)
пути является путь, для которого $P_i = 0$. Для выявления критического пути вычисляют параметры
работ. 

Различают три типа резервов:
\begin{enumerate}
	\item полный резерв времени работ. Когда событие $i$ начинается в свой ранний срок, а
		событие $j$ происходит в поздний срок: $R^{\text{пол}}_{ij} = t^n_i - t^r_i - \tau_{ij}$
	\item Свободный резерв, когда могут оказаться подвижные средства. 
		$R^{\text{св}} = t^r_j - t^n_i - \tau_{ij}$
	\item Частные резервы времени работ.
\end{enumerate}

Необходимым и достаточным условием принадлежности дуг графа к критическому пути
является условие $R^{\text{пол}i}_{ij} = 0$
\end{document}

